無懼習帝 北大三君子「拒做犬儒」網上發文即劈炮

習近平在全國兩會上順連任，而且任期沒有限制，可以一直連任，習帝登基。北京大學元培學院常務副院長李沉簡，前日發表一篇題為《挺直脊樑拒做犬儒》的文章，借戊戌變法、北京大學建校120年，紀念前校長蔡元培的機會，發文指「高級知識分子裏的無恥之徒絲毫不比普羅大眾少」，「自由是有骨氣的人們付出沉重的代價換來的」，可是，文章迅速被刪，學院的公眾號被關閉，3名教師辭職，校內老師則逐一要求學生刪除已轉發的文章。

這篇文章前日在該學院的微博公眾號「大帥直通車」上發出，李沉簡在文章中指出，「兼容並包，思想自由」是北大的精神火炬，代代相傳，外表謙謙君子的蔡元培，早年組織反抗清朝，暗殺清官，任校長後先後8次辭職以示不滿，認為他是「一個挺直脊樑、拒絕做犬儒的男子漢」。

文章分析稱，「自由從來不是天上掉下來的，而是有骨氣的人們付出沉重的代價換來的，其中北大的先人多有這樣的典範」，但歷史上「有脊樑的畢竟是少數，更多的是軟骨頭甚至為虎作倀」，「多少人是精明地昧著良心、為自保而誣陷同事、為加官進爵而落井下石」。

為甚麼犬儒和無恥何以盛行？文章認為除了人性中「固有的懦弱和卑微」，社會「幾千年來對敢言者的持續絞殺」，是甚中一個最主要原因。文章最後呼籲讀者「承載着北大人的傲骨，公民的尊嚴」，「我們即使做不到振臂一呼，以筆為旗與懦弱卑微做不妥協的抗爭，也至少做到不出賣人的起碼尊嚴和思想獨立」。

文章被發送後，李沉簡便辭職，通識副院長張旭東、院長鄂維南亦一同辭職，學院的微信公眾號被要求關閉，院內老師以微信語音、打電話等方式，逐一要求學生刪除轉發文章。

「終究有人豁出命去講幾句真話！」「又見知識人的骨氣！」不少網民看過這篇文章後，都大讚李沉簡，可是卻有網民直言內地的現實情：「挺直腰桿，不易！拒做犬儒，艱難！」

人生已完

rip

又少三個有良知嘅中國人